---
title: 初心：博客不是过时的媒介
tags: ["Essay"]
pubDate: 2022-06-09
updatedDate: 2022-11-20
description: 尽管语言腐败不是新鲜事，但它仍然主导了社会生活。
---

## 语言腐败

语言腐败这词我第一次听闻是来源于北京大学张维迎教授的文章，以及在《1984》中，真理部堪比现代锦衣卫东厂，铲除异己；友爱部，“战争即和平”，发动军事割据，扮演侵略者的角色；东德称之为德意志共和国，北韩自称民主主义人民共和国，民主自由平等，像这样的词汇早就被一种权威所解释，正是历史决定论驱使下的一些历史学者，称历史为政治合法性服务，作为宏大叙事的一部分；当专制与共和制，革命与保守，激进和温和，爱国和爱党，和平与战争，自由与平等，诸如此类，这些词汇被抽象的定性“正确”所解释，语言本是通过第一层次的交流，却沦为推测相互动机和表态；中国历史中有个词语叫避讳，对君主和长辈的名字一律进行回避，正如一些名字”神圣且不可侵犯“，准确来说，极权主义的本质基于人的恐惧本能，强迫他人接受官方设定的意识形态，与儒家传统背道而驰；在文革期间，”思想学习班“、”革命“，对于维稳、维系，破坏稳定的即”反革命“，为了给语言文字上圆谎，从而修改一个词语的意思。

在《娱乐至死》中，70 年代的人民无法从电视机的节目中学到什么，而科学家却称斥巨资打造的节目是以”科教“和”教育“为目的，总统大选的胜率体现在竞选费用中，通过在电视上的广告助长大选，人们无法知道媒体传播真实的信息是什么，语言的表象人民接受了，但它是什么，不见得多少人能复述出来，而是一昧的接受其中的隐喻，我把它称为媒介之死，在香港仍然有文汇报、大公报的经营走向同质化但在细节内容仍然夹杂本身的政治色彩，语言本身夹杂了对价值的判断，准确来说，它包含了对正义、邪恶、是非对错的主流偏见，同时包含了社会环境下对道德、舆论的批判标准。

媒介的进化使得语言逐渐脱离了理性，不论电视机上讲的是什么内容，在传媒传播的角度来看它在强迫观众去接受它的信息，语言在节目里也不见得重要，一些关键内容可以通过视频素材、滤镜、剪辑进行叙述，其艺术在于如果用最少的字来阐述最正确的话。

回顾德意志宗教改革，在此之前，教廷的权力将换来经济和权力上的利益，出售“赎罪券”，出售教廷职位，改变腐败的一大原因是古腾堡活字印刷术的流行，《娱乐至死》中作者认为印刷术使得科学变成了可能，纸面上的文字保留着严肃性，科学因此发展，将宗教变成了迷信，印刷术下文字的严肃性能够摆脱教廷作为知识和思想垄断的地方，而电视机的发明后出现了被政治操纵的媒介。

### 科技垄断

> 科技公司正在毁灭独立思考的可能,这原本是我们的无价之宝。在它们创造的世界中,我们一直被注视,也总是被分心。通过数据积累,它们描绘出我们的思想,并在无形中引导大众行为(以及越来越多的个体行为)来进一步增加它们的经济利益。在它们的侵蚀下,那些提供智力原材料以引发思考、引导民主的机构——媒体、出版商——不再完整。它们最珍贵的财富也是我们最珍贵的财富,那就是我们的注意力,遭到了它们的滥用。

> 这些公司已经成功实现了改变人类进化方向的目标。我们都变得有点儿像电子人了。手机是我们记忆的延伸;我们把基本的心智功能外包给了算法;我们把自己的秘密拱手交给服务器,任凭计算机前去挖掘。需要时时牢记在心的是,我们不只是在跟机器融合,也是在跟操纵这些机器的公司融合。本书跟驱动这些公司的思想有关;同样相关的,还有抵抗这些科技巨无霸——这才是头等大事。

基于行为主义心理学的大数据，通过算法实现的个性化推送，再提供社交交互以刺激行为正反馈，这些简单的行为反射的培养沦为商业活动的底层逻辑，人的偏好、兴趣等交由服务器来决定；对于多元化、兴趣广泛而言。使用带有个性化推送的产品和服务是不理想的。

> 在《从 0 到 1》一书中,蒂尔写道:“重要的是,竞争是一种观念——这种观念在整个社会中蔓延,扭曲了我们的思想。我们宣扬竞争,内化竞争的必要性,颁布竞争的条律?结果就是,尽管竞争越来越激烈,我们实际获得的却越来越少。”因为盲目崇拜竞争,我们没有认识到垄断的价值。垄断企业不必担心竞争对手,因此可以专注于重要事务——可以给员工更好的福利和关怀,可以专注于解决重要问题,拿出能改变世界的创?。他们可以“超然于为了生存而每天都在上演的残酷斗争之上

这种新自由主义鼓吹竞争的陷阱，忽视了市场失灵(market failure)的问题，从互联网媒介的角度来看，社交平台和内容社区越来越同质化和单一化，他们在竞争着流量入口，而不是内容质量本身。

> 我们的阅读变得游离不定,不再专注。早在 20 世纪 70 年代,诺贝尔经济学奖得主赫伯特·西蒙就对这个当时才刚刚出现的看法做出了严密解释:“信息消耗的是什么,显而易见——信息消耗的是受众的注意力。因此,大量信息会造成注意力贫乏。”注意力贫乏,无法持续吸引读者的注意力,这个看法至关重要。对知识的生产者来说,这个问题生死攸关?对知识的消费者来说,这也是让人不堪重负、不知所措的根源。在广阔无垠的互联网中徜徉,感觉就像被困在浩瀚无际的大海中央,都是既让人感到恐慌,又宏伟壮丽,势不可当。

流量背后是人和服务器之间的不对称风险，人花费了巨大时间在屏幕上，又可能是在算法面前“伪随机漫步”，也许他们也不知道自己想要的是什么，但可以肯定是信息捕获的是人观看广告带来的绩效。

## 去及时性

先是天涯 bbs 这样的互联网的论坛以内容创造者为自治的结构媒介，不久后出现了博客平台则是以个人的名义表达，这是去中心化的方式，尽管它是借助于中心化的平台，但其内容相对独立，没有推荐、流量等干预或操纵；然而 20 年后，主流的互联网内容沦陷于被严格审查的内容社区，甚至是一些影响使用的关键词审查，这使得内容范围缩小，使得信息保持“模因”的平均上。

博客并没有成为主流媒介，且很快被即时通信软件和社交平台取缔，及时性并不总是积极的，过度的及时性往往需要用户及时反应，可能还没想好具体的事例以及它的合理性就发送出去了，但人又要为自己的言论负责，这显然是矛盾的；但当使用邮件向工作或大学成员交流时，发送前总是检查仔细，以害怕传达可能引起误会的信息，它不支持撤回和修改，这点确保了人民不得不使用邮件和明信片时保持一定的严肃性，最经典的事例是杜甫《春望》的“烽火连三月，家书抵万金”；如果在现代使用即时通信软件发送一封“家书”，那大概是相当滑稽的。

要求过度的及时性会导致信息的偏差和情绪化，其实人和人之间保持一定的距离感是有助于理性思考的，长时间的集体主义很难逃脱《乌合之众》中的批判——失去自我。

## 博客存在的意义

写博客是知识外化的过程之一，导出思考后意识的产物，思维导图和 wiki 都与博客相似，指的是思维上，是需要搜寻信息，理解，推导，并复盘的过程。读这么多年书不论怎样的学习方式，都不如自己慢慢将看到的再阐述一遍出来来得有效，如果有伴有兴趣，它将远离记忆遗忘曲线。

## 为何总是少即是多

相信每个尝试过 blog 的人都会想着如何自定义、个性化，ui 设计会告诉我如何 drop shadow，黑暗模式如何降低对比度，背景模糊化和渐变等等，尝试 html 到 css 的各类标签，直到自己认为它已经满足了。

我放弃了对这些的追求，我只需要的是一个能面向互联网用户的展示类文章站点，它可能只需要 giscus 这样基于 github 为后端的轻交互，而更多的交互交给邮箱，而静态网站是最为方便的。

我想过为何这么多人一上手就是各种博客框架，难道不应该是由内容决定怎样的载体呢？在不需要重度交互（实时交流、邮箱订阅等功能）的情况下，不需要考虑动态网站。我个人认同近年流行的 jamstack 的理念，前后端分离指的是前端与 headless CMS 的分离，这点对于博客是有强大吸引力的，它无需修改前端代码就能修改内容；但最重要的仍然是它的静态化，它取决于选择写作的环境，本地化的写作可以是 markdown 再渲染过来成 html，前后端分离的模式则支持富文本和更为复杂的内容编辑器，很显然我不需要后者。

## 好的媒介

上学时期常翻阅的杂志，像《读者》、《萌芽》这类很显然是传统纸质媒介，越来越多的杂志选择了彩页封面，《绘心》改版后选择更好的全刊纸质和彩印以表现抽象化的含义，不少人会认为纸质杂志都不流行了，更何况零星的博客。

这些杂志因它的物理性质遇上了信息时代导致而消逝，而博客并不依赖于平台独立运行，自然而言，它的信息流动速度一定是最慢的，就像是河流流入湖泊。

媒介的过时与否真的取决于它承载信息的流动速度吗，应该由媒介本身的功能决定，媒介的最早存在是让人传播并了解事物，信息的热度和流媒体将起到副作用，大部分人每天都会阅览各种热点，而过不到一个月他们可能说不出其中的细节。

博客是活字印刷术的延续，将字符编码成 utf8，字节将代表自然文字，但如果是重要的文书工作，我一定会将它打印下来，acrobat 上的数字签名比起纸质上的签名还是太缺少真实感，如果看到有特别喜欢的书，我会买非实体书不可。

如果以活字印刷术为媒介的路径依赖都“过时”，那么是时候扔掉那 QWERTY 键盘。

## 关于Nextjs

我没有在大学选择和计算机有关的专业，这点也许是可惜的，是一次偶然的机会我在调研类似cloudflare的企业时让我看到一家名为vercel的企业，对我无可挑剔的审美，[利用webQL打造的光影折射](https://vercel.com/blog/building-an-interactive-webgl-experience-in-next-js)，除了gatsby、hugo这样的静态网页生成器，以及ghost、drupal这样的传统的cms，Next.js擅长的我认为仍然是SSG和SSR，ISR的`revalidate`功能并不完善，互联网应该是边缘化的和serverless的。

其中的vercel发布的`vercel/og`，支持动态生成社交媒体card在边缘上，在我这个外行看来，这个对于现代前端而言几乎是必选项，不论是open graph还是json-ld，当你选择使用twitter等社交媒体，如果没有对应的图片信息，它在客户端上显示的是默认灰白色，这简直是一种体验上的灾难。

尽管我不认为图片优化的优先程度如此高，因为我尽可能避免使用一些无效信息的图片，但打开不少图片多的网页会发现，尽管使用了`lazy load`，实际上打开f12会看到图片的实际占用时间之多，传统意义中要么将这些图片放到COS甚至加上cdn，我理解为这是手动挡的边缘，Next.js Image API + Vercel则完成了这一复杂的过程。

这里并不是要吹这一框架究竟有多好，感谢vercel提供的免费hobby账户，极其容易上手的tailwindcss，否则我很难有机遇接触到这些。


参考资料：

张维迎.(2012).语言腐败的危害. 杂文月刊(文摘版)(07),18-19. doi:CNKI:SUN:ZWYX.0.2012-07-020.

[美]富兰克林·福尔（Franklin Foer）《没有思想的世界》

---

# 样式

Based on [Tailwind Nextjs Starter Blog](https://github.com/timlrx/tailwind-nextjs-starter-blog)

```javascript
export async function getStaticProps() {
  const posts = await getAllFilesFrontMatter('blog')

  return { props: { posts } }
}
```

# H1

## H2

### H3

#### H4

##### H5

###### H6

**bold**

*italic*

`code`

> 引用

## Stochastic Processes

Stochastic processes are ordered collections of random variables. They are denoted using $Y_t$, reflecting the fact that they are sequences of random variables that are ordered in time(t) (i.e., so that $Y_s$ is observed before $Y_t$ whenever $s<t$). The ordering of a time series is important when predicting future values using past observations.

A first-order autoregression, also known as an AR(1):

$$
Y_t = \delta + \phi Y_{t-1} + \epsilon_t
$$

where $\delta$ is a constant, $\phi$ is a model parameter measuring the strength of the relationship between two consecutive observations, and $\epsilon_t$ is a shock.

This first-order AR process can describe a wide variety of financial and economic time series (e.g., interest rates, commodity convenience yields, or the growth rate of industrial production).

## Covariance Stationary

Covariance stationarity depends on the first two moments of a time series: the mean and the autocovariances.

Autocovariance is a time-series specific concept. The autocovariance is defined as the covariance between a stochastic process at different points in time. Its definition is the timeseries analog of the covariance between two random variables. The hth autoco-variance is defined as:

$$
y_{t,h} = E[(Y_t-E[Y])(Y_{t-h}-E[Y_{t-h}])]
$$

Autocovariance is denoted using $y$, where the subscripts denote the period (i.e., t) and the lag (i.e., h) between observations.

When $h = 0$ then:

$$
y_{t,0} = E[(Y_t - E[Y_t])^2]
$$

When $Y_t$ is covariance-stationary (i.e., the autocovariance does not depend on time), the autocorrelation at lag $h$ is defined as the ratio:

$$
\rho_h = \frac{Cov[Y_t,Y_{t-h}]}{\sqrt{V[Y_t]V[Y_{t-h}]}} = \frac{y_h}{y_0}
$$

The symmetry follows from the third property of covari-ance stationarity, because the autocovariance depends only on $h$ and not $t$, so that:

$$
Cov[Y_t,Y_{t-h}] = Cov[Y_{t+h},Y_t]
$$

## White Noise

$$
\epsilon_t \sim WN(0,\sigma^2)
$$

where $\sigma^2$ is the variance of the shock. Note that any white noise process is covariance-stationary because the first two moments are time-invariant, and the variance is finite.

Shocks from a white noise process are used to simulate data. White noise processes $P_t$ have three properties.

1. Mean zero (i.e., $E[\epsilon_t] = 0$). This property is a convenience, because any process with an error that has non-zero mean can always be defined in terms of a mean-zero error.
2. Constant and finite variance (i.e., $V[\epsilon_t] = \sigma^2 < ∞$ ). This is a technical assumption that is needed for the third property.
3. Zero autocorrelation and autocovariance.

## Autoregressive(AR) model

$$
Y_t = \delta + \phi Y_{t-1} + \epsilon_t
$$

where $\delta$ is called the intercept, $\phi$ is the AR parameter, and the shock $\epsilon_t \sim WN(0, \sigma^2)$.

Denoting the mean of $Y_t$ by m and using the property of a covariance-stationary time series that:

$$
E[Y_t] = E[Y_{t-1}] = \mu
$$

$$
E[Y_t] =  \delta + \phi E[Y_{t-1}] + E[\epsilon_t]
$$
